\section{Choix des outils informatiques}

\subsection{Backend}

La partie \gls{back-end} est composée de plusieurs microservices faits avec SpringBoot.
Les microservices utilisent l’\acrshort{api} de Traccar qui offre des services de géolocalisation.
Les données de géolocalisation sont collectées et envoyées à Traccar grâce à une puce \acrshort{m2m}.

\subsubsection{Java}

Le Java Development Kit Java (JDK) est l'un des trois ensembles technologiques fondamentaux utilisés dans la programmation Java, avec la JVM (Java Virtual Machine) et le JRE (Java Runtime Environment).
Il est important de faire la différence entre ces trois technologies et de comprendre comment elles sont liées :

La JVM est le composant de la plate-forme Java qui exécute les programmes.

Le JRE est la partie de Java sur le disque qui crée la JVM .

Le JDK permet aux développeurs de créer des programmes Java qui peuvent être exécutés par la JVM et le JRE .

Le choix du JDK 11 est basé sur les fonctionnalités qu’il propose :

\begin{itemize}
    \item Modules : Les modules permettent de personnaliser des configurations d'exécution qui ne contiennent que les composants requis par une application (jilink)
    \item Java Flight Recorder (JFR) : collecte les données de diagnostic et de profilage d'une application Java en cours d'exécution.
    \item Java Mission Control (JMC) : fournit un affichage graphique des données collectées par le Java Flight Recorder (JFR) et est open source en Java 11
    \item Journalisation unifiée : système de journalisation commun à tous les composants de la JVM. Ce système de journalisation unifiée permet à l'utilisateur de définir quels composants doivent être journalisés, et à quel niveau.
    \item Profilage du tas à faible coût : une nouvelle API a été ajoutée à l'interface de l'outil de la machine virtuelle Java (JVMTI) pour échantillonner les allocations du tas de Java. L'échantillonnage a une faible surcharge et peut être activé en continu.

    \item Stack Walker : Obtenir un instantané de la pile pour le thread actuel est souvent utilisé lors de la journalisation.
    \item Collecteur d'ordures : Le collecteur d'ordures par défaut dans Java 11 est le Garbage First Garbage Collector (G1GC). Le G1GC vise à trouver un équilibre entre la latence et le débit.
    Le collecteur d'ordures G1 tente d'obtenir un débit élevé en atteignant les objectifs de temps de pause avec une forte probabilité. Le Z Garbage Collector (ZGC) est un collecteur à faible latence qui tente de maintenir les temps de pause en dessous de 10 ms (millisecondes). Le collecteur Shenandoah est un collecteur à faible temps de pause qui réduit les temps de pause du GC en effectuant davantage de collecte de déchets en même temps que le programme Java en cours d'exécution.
    \item Epsilon : Le collecteur d'ordures Epsilon gère les allocations mais ne récupère aucune mémoire. Epsilon est utile pour les services à courte durée de vie et pour les applications dont on sait qu'elles sont exemptes de déchets.

    \item Améliorations pour les conteneurs Docker À partir de Java 10, la JVM utilise les contraintes définies par les groupes de contrôle des conteneurs (cgroups) pour fixer les limites de mémoire et de CPU.

\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{java}
    \caption{Logo de Java}
\end{figure}

\subsubsection{Gradle}
Gradle est un outil d'automatisation de production open-source conçu pour être suffisamment flexible pour builder presque tout type de logiciel.
Ce qui suit est un aperçu de certaines de ses caractéristiques les plus importantes :

\begin{itemize}
    \item Haute performance : Gradle évite le travail inutile en exécutant uniquement les tâches qui doivent être exécutées parce que leurs entrées ou sorties ont changé.
    Nous pouvons également utiliser un cache de construction pour permettre la réutilisation des sorties de tâches des exécutions précédentes ou même d'une machine différente.

    \item Base JVM : Gradle fonctionne sur la JVM. C'est un avantage pour les utilisateurs familiers de la plate-forme Java, car vous pouvez utiliser les API Java standard dans votre logique de production, comme les types de tâches et les plugins personnalisés. Cela facilite également l'exécution de Gradle sur différentes plates-formes.
    Notez que Gradle n'est pas limité à la construction de projets JVM et qu'il est même fourni avec un support pour la production de projets natifs.

    \item Conventions : Gradle s'inspire de Maven et facilite la création de types de projets communs, tels que les projets Java, en mettant en œuvre des conventions.
    Mais ces conventions ne nous limitent pas : Gradle permet de les remplacer, d'ajouter nos propres tâches et d'apporter de nombreuses autres personnalisations.

    Extensibilité : vous pouvez facilement étendre Gradle pour fournir vos propres types de tâches ou même votre modèle de construction.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{gradle}
    \caption{Logo de Gradle}
\end{figure}

\subsubsection{Springboot}
C'est notre \gls{framework} backend de choix.

\noindent SpringBoot permet de créer facilement des applications Spring autonomes, de qualité, que nous pouvons simplement exécuter.
SpringBoot facilite l'usage des bibliothèques tierces afin qu'on commence à travailler avec un minimum d'efforts.
La plupart des applications Spring Boot nécessitent une configuration minimale de Spring.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{springboot}
    \caption{Logo de Springboot}
\end{figure}


\subsubsection{PostgreSQL}

Pour sauvegarder la quantité de données prévues en toute sécurité, Gamma utilise PostgreSQL.

\noindent PostgreSQL est un système de base de données relationnelle avancé, de classe entreprise, et open-source. PostgreSQL supporte les requêtes \acrshort{sql} et les données au format \acrshort{json}.
C’est une base de données très stable, soutenue par plus de 20 ans de développement par la communauté open-source.
Elle est utilisée comme base de données principale pour de nombreuses applications web ainsi que pour des applications mobiles et analytiques.

\noindent PostgreSQL possède de nombreuses fonctionnalités avancées que d'autres systèmes de gestion de bases de données de classe entreprise offrent, telles que:

\begin{itemize}
    \item Types de données définissables par l'utilisateur
    \item Héritage de table
    \item Mécanisme de verrouillage sophistiqué
    \item Intégrité référentielle des clés étrangères
    \item  Vues, règles, sous-requêtes
    \item Transactions imbriquées (points de sauvegarde)
    \item Contrôle de concurrence multi-version (\acrshort{mvcc})
    \item  Réplication asynchrone
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.15\textwidth]{postgres}
    \caption{Logo de PostgreSQL}
\end{figure}

\subsubsection{Liquibase}

Liquibase est une bibliothèque open source pour le suivi, la gestion et l'application des changements de schéma de base de données indépendante du \acrshort{sgbd}.
Elle permet d’automatiser le processus de changement de base de données afin que les développeurs puissent coder à toute vitesse, collaborer librement avec l'ensemble de l'équipe et livrer en continu et en toute confiance.
Liquibase nous permet de spécifier les changements à apporter à la base de données en utilisant le langage SQL ou plusieurs formats différents compatibles avec les bases de données, notamment \acrshort{xml}, \acrshort{yaml} et \acrshort{json}.
Les développeurs peuvent abstraire le code de la base de données pour rendre extrêmement facile l'introduction de changements dans différents types de bases de données.
Liquibase est intégré au fonctionnement de la base de données PostgreSQL ; elle permet donc à l’équipe de GAMMA de versionner leur base de données et surtout faire des modifications en toute sécurité.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{liquibase}
    \caption{Logo de Liquibase}
\end{figure}

\subsubsection{JUint5}

Un test unitaire est une suite d’opérations permettant de vérifier la validité d’unités individuelles d’une application, indépendamment les unes des autres. Les tests unitaires permettent de vérifier le bon fonctionnement d’une petite partie bien précise (unité ou module) d’une application. Ils s'assurent qu'une méthode exposée à la manipulation par un utilisateur fonctionne bien de la façon dont elle a été conçue.
Pour la partie back end de notre application, les tests unitaires ont été réalisés avec JUnit et Mockito.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.15\textwidth]{junit5}
    \caption{Logo de JUnit5}
\end{figure}

JUnit est un \gls{framework} de test unitaire pour le langage de programmation Java.
Il met l'accent sur la mise en place de données de test pour un morceau de code qui peut être testé d'abord et implémenté ensuite. Cette approche augmente la productivité du programmeur et la stabilité du code du programme, ce qui réduit le stress du programmeur et le temps passé à déboguer.
Le Framework permet au développeur de consacrer plus de temps à la lecture du code qu'à son écriture.

\subsubsection{Mockito}

Mockito est un \gls{framework} de mocking, une bibliothèque qui est utilisée pour les tests unitaires des applications Java.
Mockito est utilisé pour simuler des interfaces afin qu'une fonctionnalité factice puisse être ajoutée à une interface simulée qui peut être utilisée dans les tests unitaires.
Il facilite la création d'objets de simulation de manière simple.
Il utilise le concept de réflexivité de Java afin de créer des objets simulés pour une interface donnée.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{mockito}
    \caption{Logo de Mockito}
\end{figure}

\noindent Mockito associé à JUnit permet à notre équipe d’écrire plus simplement des tests avec du code très facile à lire ce qui rend les vérifications plus simples.

\subsubsection{Puce M2M}

Les données des camions sont transmises via des balises (montées sur les tracteurs) qui fonctionnent avec des puces \acrshort{m2m} proposées par Orange Sénégal.
Une fois les données collectées, elles sont mises à disposition des microservices grâce au service externe de géolocalisation Traccar.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.25\textwidth]{puce_m2m}
    \caption{Logo de Puce M2M Orange}
\end{figure}

La carte SIM M2M se présente comme une solution IoT fiable et pérenne pour connecter nos objets machine to machine.
Le Machine to Machine, ou internet des objets, est la capacité pour des objets connectés à communiquer en temps réel entre eux, avec des systèmes d’informations ou même avec des personnes.
Le M2M en temps réel s’inscrit dans la lignée des changements technologiques qui viennent modifier le fonctionnement des entreprises :


\begin{itemize}
    \item Géolocalisation
    \item Connectivité
    \item Télémétrie
    \item Gestion à distance des objets
\end{itemize}

Les principaux points forts de ce type de carte \acrshort{sim} sont :

\begin{itemize}
    \item Résistance : les cartes SIM M2M ont été conçues et fabriquées pour survivre à des conditions difficiles, en résistant à des températures et à des mouvements extrêmes.
    Par conséquent, elles sont plus pérennes que les cartes SIM mobiles standards.
    \item Connectivité : comme pour les cartes grand public, nous avons accès à une connectivité rapide et sécurisée, ainsi qu'à une couverture mondiale
\end{itemize}

\noindent Les cartes SIM M2M peuvent être, de leur côté, multi-opérateurs.
Elles auront accès à différents opérateurs locaux. L’objet, lors de sa première tentative de connexion, demandera à la carte SIM de scanner tous les réseaux opérateurs disponibles qui lui enverra le résultat.
Généralement, l’objet se connecte selon ses critères au réseau opérateur avec le signal le plus fort à l’instant de la connexion.

\noindent Les puces M2M servent d’entrée à l’API externe de géolocalisation de Traccar.
Elles collectent les données nécessaires pour le service de géolocalisation.

\subsubsection{Keycloak}

\paragraph{}
Keycloak est un logiciel à code source ouvert permettant d'instaurer une méthode d'authentification unique à travers la gestion par identité et par accès.
Il permet d'ajouter l'authentification aux applications et aux services sécurisés avec un minimum d'efforts.
keycloak permet également la fédération d'utilisateurs, l'authentification forte, la gestion des utilisateurs, l'autorisation à grain fin, et plus encore.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{keycloak}
    \caption{Logo de Keycloak}
\end{figure}

\paragraph{}
Les utilisateurs s'authentifient auprès de keycloak plutôt qu'auprès des applications individuelles. Cela signifie que nos applications n'ont pas à gérer les formulaires de connexion, l'authentification des utilisateurs et le stockage des utilisateurs.
Une fois connectés à keycloak, les utilisateurs n'ont pas besoin de se connecter à nouveau pour accéder à une autre application

\paragraph{}
keycloak peut également authentifier les utilisateurs avec des fournisseurs d'identité OpenID Connect ou SAML 2.0 existants. Là encore, il s'agit simplement de configurer le fournisseur d'identité via la console d'administration.
Grâce à la console de gestion des comptes, les utilisateurs peuvent gérer leurs propres comptes. Ils peuvent mettre à jour le profil, modifier les mots de passe et configurer l'authentification à deux facteurs.

\subsubsection{Traccar}
Le \gls{serveur} Traccar inclut une API pour accéder aux données de suivi \acrshort{gps} à partir de notre application.
Avec Traccar, nous pouvons visualiser nos appareils GPS en temps réel sans délai.
Ils ont de diverses options de cartographie, y compris des cartes routières et des images satellites.
Le serveur peut gérer une grande variété de capteurs et d'informations supplémentaires fournies par des unités GPS.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{traccar}
    \caption{Logo de Traccar}
\end{figure}

\subsection{Frontend}

La partie frontend est gérée par Single Spa qui est un routeur JavaScript qui organise les microfontends fait en React Js.
Ces micro-frontends sont ensuite passés à Webpack, qui va les regrouper pour produire un code source JavaScript qui sera ensuite transpilé par Babel pour assurer la compatibilité du code produit avec de multiples navigateurs. Ce processus permet la génération de l’interface utilisateur.
La sécurité du frontend et des appels entre microservices est assurée par keycloak .

\subsubsection{React}

React.js est une bibliothèque JavaScript open-source utilisée pour créer des interfaces utilisateur.
Elle est utilisée pour gérer la couche de visualisation des applications web et mobiles.
React nous permet également de créer des composants d'interface utilisateur réutilisables.

Les vues React peuvent être traitées comme des fonctions de l'état, nous pouvons donc manipuler avec l'état que nous passons à la vue React et jeter un coup d'œil à la sortie et aux actions, événements, fonctions déclenchées, etc.
React permet aux développeurs de créer de grandes applications web qui peuvent modifier les données, sans recharger la page.
L'objectif principal de React est d'être rapide, évolutif et simple.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.25\textwidth]{react}
    \caption{Logo de React}
\end{figure}

\subsubsection{Webpack}

Webpack est un « module bundler » (littéralement, groupeur de modules). Son rôle principal est de regrouper des fichiers JavaScript pour les utiliser dans un navigateur. Cet outil est également capable de transformer, regrouper ou empaqueter à peu près n’importe quelle ressource.

Le point d’entrée de Webpack est utilisé pour créer un pack de dépendance.

À partir de là, il détermine les autres modules et autres bibliothèques dont dépend ce point d’entrée, et les inclut dans ce pack.

Par défaut, la propriété d’entrée est déterminée sur source/index.js. Cependant il est possible de spécifier n’importe quel point d’entrée et même d’en configurer plusieurs.

Le fichier va ensuite passer par deux (2) étapes, une qui concerne les loaders et une autre qui concerne les plugins. Les fichiers statiques sont générés à la sortie.

La propriété de sortie indique à Webpack ou émet les paquets et quel nom on peut donner à ces fichiers. La valeur de la propriété par défaut est dist/main.js mais il est possible de configurer cela sans problème.

Webpack est capable de gérer un grand nombre de types de fichiers grâce à son système de Loader. Un type de fichier correspond à un loader qui a pour but d’indiquer à Webpack comment faire pour charger ce type de fichier.

La documentation de Webpack propose un ensemble de loaders. Babel est un exemple de loader bien connu.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.25\textwidth]{webpack}
    \caption{Logo de Webpack}
\end{figure}

\subsubsection{Typescript}

React et TypeScript fonctionnent ensemble.
React est une bibliothèque JavaScript pour la création d'interfaces utilisateur, tandis que TypeScript est un sur-ensemble typé de JavaScript qui est compilé en JavaScript pur.
En les utilisant ensemble, nous construisons essentiellement nos interfaces utilisateur en utilisant une version typée de JavaScript.
Cela signifie plus de sécurité et moins de bugs sur le front-end.
C’est la principale raison qui a guidé notre choix car nous voulions un front-end tout aussi sûr que notre back end.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{typescript}
    \caption{Logo de Typescript}
\end{figure}

\subsubsection{Single Spa}

\paragraph{}
Single-SPA est un \gls{framework} JavaScript permettant de construire, de tester et de déployer plusieurs micro-frontend JavaScript indépendamment dans une seule application front-end.
Utilisez plusieurs frameworks dans une application à page unique, ce qui nous permet de diviser le code par fonctionnalité et d'avoir des applications utilsant différents frameworks, et vivant toutes en harmonie.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{single_spa}
    \caption{Logo de Single SPA}
\end{figure}

\paragraph{}
Le root-config de Single-SPA est l'application responsable du rendu de la page \acrshort{html} et du JavaScript des micro-frontend.
Il est l’élément central qui permet à Single-Spa de gérer les micro-frontend.
Les applications monopages sont regroupées en modules et combinées avec l'application conteneur.
Ces applications peuvent être construites à partir de différents frameworks et bibliothèques dont React.

\subsubsection{Jest}

Jest est un \gls{framework} de test JavaScript de qualité qui met l'accent sur la simplicité.
Il permet d’assurer que nos tests ont un état global unique, Jest peut exécuter des tests en parallèle de manière fiable. Pour accélérer les choses, Jest exécute d'abord les tests qui ont échoué précédemment et réorganise les exécutions en fonction de la durée des fichiers de test.
Jest utilise un solveur personnalisé pour les importations dans nos tests, ce qui permet de simuler facilement tout objet en dehors de la portée de notre test.
Nous pouvons utiliser les importations simulées avec la riche API Mock Functions pour espionner les appels de fonction avec une syntaxe de test lisible.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{jest}
    \caption{Logo de Jest}
\end{figure}

\subsubsection{Yarn}

Yarn est un gestionnaire de paquets JavaScript.
Il permet d'utiliser et de partager du code avec d'autres développeurs du monde entier.
Yarn le fait rapidement, en toute sécurité et de manière fiable.
Yarn permet d'utiliser les solutions d'autres développeurs à différents problèmes, ce qui facilite le développement de notre logiciel.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{yarn}
    \caption{Logo de Yarn}
\end{figure}


\subsubsection{React Testing Library}

\paragraph{}
React Testing Library est une solution très légère pour tester les composants React.
Elle fournit des fonctions utilitaires légères au-dessus de React-dom et React-dom/test-utils, de manière à encourager de meilleures pratiques de test.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.15\textwidth]{testing_library}
    \caption{Logo de React Testing Library}
\end{figure}

Cette bibliothèque encourage notre application à être plus accessible et permet de rapprocher nos tests de l'utilisation réelle de nos composants par un utilisateur,
ce qui permet à nos tests de nous donner plus de confiance dans le fonctionnement de notre application lorsqu'un utilisateur réel l'utilise.

\paragraph{}


\subsection{Déploiement}

\subsubsection{Docker}

Docker est un logiciel libre Open Source qui permet d’automatiser le déploiement d’applications.
Il a été développé par Solomon Hykes de la société dotCloud et a été distribué à partir de mars 2013.
C’est une plateforme de virtualisation par conteneur qui va permettre de concevoir, tester et déployer des applications rapidement.
Grâce à Docker, il est facile de déployer et dimensionner les applications dans n’importe quel environnement en s’assurant que le code s’exécutera automatiquemen

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.25\textwidth]{docker}
    \caption{Logo de Docker}
\end{figure}


\subsubsection{Kubernetes}

Kubernetes (communément appelé « K8s ») est un système open source qui vise à fournir une  plate-forme permettant d'automatiser le déploiement, la montée en charge et la mise en œuvre de conteneurs d'application sur des clusters de serveurs. Il fonctionne avec toute une série de technologies de conteneurisation, et est souvent utilisé avec Docker. Il a été conçu à l'origine par Google, puis offert à la Cloud Native Computing Foundation.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{k8s}
    \caption{Logo de Kubernetes}
\end{figure}